# ИПМ Келдыша
> 2019.04.01 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [Contact](contact.md)

|[![](f/c/i/ipm_keldysh_logo1t.webp)](f/c/i/ipm_keldysh_logo1.webp)|<office@keldysh.ru>, +7(499)978-13-14, Fax +7(499)972-07-37;<br> *Россия, 125047, Москва, Миусская пл., д. 4*<br> <http://www.keldysh.ru>|
|:--|:--|
|**Business**|…|
|**Mission**|…|
|**Vision**|…|
|**Values**|…|
|**[MGMT](mgmt.md)**|…|

**Институт прикладной математики им. М.В. Келдыша Российской академии наук** занимается научными изысканиями и решением крупных прикладных задач, базируется на фундаментальных научных исследованиях в области математики, механики, кибернетики, информатики.  
*Официальное полное название Института:* Федеральное государственное бюджетное учреждение науки Институт прикладной математики им. М.В. Келдыша Российской академии наук.  
*Официальное краткое название Института:* ИПМ им. М.В. Келдыша РАН.

**Проезд общественным транспортом:** станции метро Белорусская, Новослободская, Менделеевская, Маяковская; далее пешком 5‑10 мин.  
**Проходные:** со стороны Миусской площади и улицы Фадеева.  
**Бюро пропусков:** проходная со стороны Миусской площади.

Институт прикладной математики был образован в 1953 году для решения сложных математических проблем, связанных с государственными программами исследования космического пространства, развития атомной и термоядерной энергетики, на основе создания и широкого использования вычислительной техники и программного обеспечения. Его организатором и директором (1953‑1978 гг.) был президент Академии наук СССР Мстислав Всеволодович Келдыш.

С первых же лет деятельность Института, ориентированная на решение крупных прикладных задач, базируется на фундаментальных научных исследованиях в области математики, механики, кибернетики, информатики, которые ведутся его сотрудниками. В ИПМ работают 3 академика, 4 члена‑корреспондента Российской академии наук, 91 доктор и 155 кандидатов наук. Среди них 14 лауреатов Ленинской премии, 30 лауреатов Государственной премии, 5 лауреатов премии Совета Министров СССР.

Организованный в Институте Баллистический центр, начиная с запуска первого искусственного спутника Земли, успешно решает проблемы баллистико‑навигационного обеспечения полетов пилотируемых кораблей, долговременных орбитальных станций "Салют" и "Мир", многоразовой космической системы "Энергия‑Буран", автоматических аппаратов научного назначения "Луна", "Венера", "Марс" и др., участвует в разработке и реализации международных космических проектов. Мировое признание получили работы по алгоритмическому и программному обеспечению для транспортных средств нового типа — шагающих роботов, автоматизации ручных операций при сборке изделий машиностроения с помощью адаптивных роботов.

Институт является родоначальником использования электронно‑вычислительной техники в Советском Союзе. Здесь была установлена первая серийная отечественная ЭВМ и организовано первое в стране структурное подразделение, выполнившее пионерские работы по созданию программного обеспечения. В 1963 г. был реализован транслятор Алгол‑60 — один из первых в мире трансляторов с полной версии языка, система ИС‑2 — первая мини‑ОС. Линия разработки системного обеспечения ЭВМ в дальнейшем получила развитие в полномасштабных операционных системах ДИСПАК и ОС ИПМ, оптимизирующем компиляторе с языка Фортран, комплексе программ ГРАФОР для графического вывода информации, в работах по архитектуре и программному обеспечению суперкомпьютеров, многомашинных комплексов и сетей. Важное место в деятельности Института занимают работы по системному обеспечению прикладных задач: система программирования и отладки аппаратуры многоразового корабля "Буран", система управления объектами в реальном времени, информационно‑поисковые системы для различных областей, системы автоматизации проектирования и производства (CAD/CAM), инструментальные системы построения пакетов прикладных программ.

Много внимания уделяется в Институте подготовке квалифицированных научных кадров. Институт является базовой организацией для таких вузов, как МГУ, МИФИ и МАИ. Здесь работает кафедра прикладной математики МФТИ.

Институт прикладной математики им. М.В. Келдыша определен головной организацией по ряду ведущих направлений прикладной математики. Работы Института получили широкое признание в нашей стране и за рубежом. От него в разное время отпочковались и стали ведущими по своим направлениям такие организации Российской академии наук, как Вычислительный центр, Институт космических исследований, Институт математического моделирования.



## The End

end of file
